# PersistentVolumeClaims

PersistentVolumeClaims (PVC) — это как заявки на аренду недвижимости в мире Kubernetes. Если PersistentVolumes (PV) являются зданиями, готовыми к заселению, то PVC — это ваша анкета, в которой 
вы указываете, какие условия вам нужны: количество комнат, наличие балкона и так далее. PVC — это запрос на выделение хранилища из общего пула PV. Когда приложение в кластере нуждается в 
постоянном хранилище, оно не обращается напрямую к PV. Вместо этого оно создаёт PVC, в котором описывает свои требования к хранилищу. Это абстракция, которая позволяет разработчикам 
фокусироваться на коде, не задумываясь о деталях инфраструктуры. Как только PVC создан, Kubernetes начинает поиск подходящего PV. Этот процесс называется «связыванием». Если подходящий PV 
найден, то он «связывается» с PVC, и приложение может начать использовать этот том для хранения данных. Если подходящего PV нет, то PVC остаётся в состоянии Pending до тех пор, пока не 
появится соответствующий PV или пока не будет выполнено динамическое выделение хранилища.

Принципы работы PVC:

* Декларативность: PVC создаётся через YAML-файл, который описывает требуемые параметры хранилища, такие, как размер, тип и режимы доступа.
* Динамическое выделение: если в кластере настроены Storage Classes, то PVC может динамически создавать PersistentVolumes (PV) на основе этих классов.
* Привязка к PV: после создания PVC автоматически привязывается к соответствующему PV. Если подходящего PV нет, то PVC остаётся в состоянии Pending до тех пор, пока не будет найден или создан 
подходящий PV.
* Изоляция ресурсов: PVC обеспечивает изоляцию хранилища между различными приложениями и пользователями, позволяя каждому из них иметь свои собственные требования к хранилищу.

## Access Modes

В Kubernetes PersistentVolumeClaim (PVC) предоставляет различные режимы доступа к хранилищу. Эти режимы определяют, как поды могут взаимодействовать с соответствующим

PersistentVolume (PV). Вот подробное описание каждого режима:

* ReadWriteOnce (RWO). Этот режим позволяет одному поду читать и записывать данные на хранилище. Ни один другой под не может подключиться к этому же хранилищу для чтения или записи. Применение: 
идеально подходит для баз данных, где требуется эксклюзивный доступ к хранилищу для обеспечения целостности данных.
* ReadOnlyMany (ROX). Этот режим позволяет множеству подов подключаться к хранилищу только для чтения данных. Применение: подходит для сценариев, где множество подов должно читать общие данные, 
например, конфигурации или общие ресурсы.
* ReadWriteMany (RWX). Этот режим позволяет множеству подов читать и записывать данные на одно и то же хранилище. Применение: используется в сценариях, где несколько подов должно иметь 
возможность читать и записывать данные, например, в системах совместной работы.

## Selector

Селекторы в PVC позволяют вам фильтровать и выбирать PersistentVolumes (PV) на основе меток. Это предоставляет дополнительный уровень контроля при привязке PVC к PV, позволяя вам 
удостовериться, что выбранный том соответствует определённым требованиям или политикам. Селекторы в PVC используют метки, которые были присвоены PV. Когда PVC создаётся с определённым 
селектором, он будет привязан только к тем PV, которые соответствуют меткам селектора.

## Reclaim Policy

Определяет, что произойдёт с PersistentVolume (PV) после удаления соответствующего PersistentVolumeClaim (PVC). Это важный аспект управления жизненным циклом хранилища в Kubernetes.

Виды политик восстановления:

1. Retain (сохранить). Что происходит: после удаления PVC соответствующий PV не удаляется. Он остаётся в системе в состоянии Released. Применение: этот вариант полезен, если вы хотите 
вручную управлять данными на томе после удаления PVC.
2. Delete (удалить). Что происходит: после удаления PVC соответствующий PV также удаляется. Применение: полезно в динамических окружениях, где ресурсы хранилища должны быть освобождены как 
можно быстрее.
3. Recycle (переработать). Что происходит: после удаления PVC данные на PV удаляются, и он может быть автоматически перепривязан к новому PVC. Применение: этот метод устарел и обычно 
заменяется динамическим выделением хранилища.

## Пример YAML для PVC:

```
apiVersion: v1
kind: PersistentVolumeClaim
metadata:
  name: my-pvc
spec:
  accessModes:
  - ReadWriteOnce
  resources:
    requests:
      storage: 1Gi
  storageClassName: standard
```

## Использование PVC в Pod:

```
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: "myapp"
  namespace: default
  labels:
    app: "myapp"
spec:
  volumes:
    - name: my-storage
      persistentVolumeClaim:
        claimName: my-pvc

  containers:
    - name: myapp
      image: "debian-slim:latest"
      volumeMounts:
        - name: my-storage
          mountPath: "/data"
```

## Управление жизненным циклом:

* Создание: как только PVC создан, Kubernetes автоматически ищет подходящий PV и привязывает его к PVC.
* Использование: поды могут использовать PVC для хранения данных.
* Удаление: при удалении PVC PV может быть либо удалён, либо сохранён (в зависимости от политики).







